【平行時空】蔡元培煽惑學生罪成 官：以為可影響巴黎和會天真

【某個平行時空的某個五月四日】北大校長蔡元培被控煽惑學生參與五四運動一案，北京法院今日作出裁決，蔡罪成並即時入獄，刑期 16 個月。法官指，公民抗命並非抗辯理由，五四運動涉及的阻礙和暴力行為，毫無疑問是不合理和不合法，又指示威者以為五四運動能影響巴黎和會是天真和不切實際。

案情指，五四運動除了五月四日當日的北京大專院校罷課、示威佔領天安門廣場、火燒趙家樓、圍毆章宗祥等，後來更擴大至全國各地都有罷課罷市。法官指，蔡元培作為北大校長，不但沒阻止學生的暴力和違法行為，反而包庇縱容他們令其更加放肆，毫無疑問是煽惑行為，必須嚴懲以正社會視聽。

就辯方表示希望行動可影響西方列強在巴黎和會中的態度，法官認為他們是天真和不切實際。法官又說，只是要向政府表達立場的話，根本無需搞咁大件事，反正政府反應都是一樣。現在影響範圍這麼廣，各大城市都有民眾返工受阻，GDP 受到打擊，股市樓市下跌，損失數以億計，真是罪大惡極。

有到法庭旁聽的學生和學者，如傅斯年和魯迅等，聽到獲判罪成一刻都表現激動，高呼公民抗命無罪。蔡元培則神色鎮定，被押走前向親友說，「唔洗擔心，革命我都搞過」。

北大馬克思學會亦發表聲明，指歷史自有公論，中國要鏟除封建保守思想餘孽，必須以民主和科學思維處理問題，和走西方馬克思主義路線。當馬克思主義在中國建立起來，一定會有全面的民主自由，司法不會被用作打壓人權，對青年人亦會更包容，五四運動終將得到正確評價和紀念。簽名者包括陳獨秀、李大釗、毛澤東等。

另一邊廂，亦有反對團體到北大示威，要求校委會革除蔡元培。他們多是中年人士，留著長辮，穿著馬褂，與校園學生格格不入。他們拿著橫額，叫了幾聲口號後，被學生包圍質問。有一女士回應說「我係支持章融和平方案……（係章宗祥？）係，章宗祥和平方案，一時講錯咗啫」，之後團體迅即離開。

作者 Medium

歷史不會重複但會押韻

保守勢力尤可恨！

講緊廢中、廢老 唔係和理非